刷新 106 回复 603 关注

举报只看`#436469` **精品**4月之前 8-13 6:40:49

暌违日久，前来兑现承诺，写一写美国mscs的申请经验。



之所一直拖着，一方面自然是因为我拖延症晚期又发作了，另一方面这东西难写的程度让我望而却步。在我看来，phd申请同质化很高，大可以one to rule them all（魔戒烂梗。。。），但ms申请真的是五花八门，不同项目之间差异太大，很难找到一根主线把所有项目全串起来。所以啊，我先大致提纲挈领地写一写，然后还是得把每个学校每个项目逐个分析。当然请首先阅读本文的前传，也就是AI PhD的申请经验🕳，毕竟ms申请的timeline和准备的材料大同小异，所不同之处主要还是在项目本身。



所以要怎么提纲挈领呢？我想谈两件事，第一个，我们申请ms要看什么？第二个，ms招生的又看我们什么？



所以申请美国cs的master，目标无外乎三个，留美工作、准备继续深造读phd、回国工作。



留美工作大概是多数人的目标。基本的流程就是上课刷题、cpt实习，opt，抽h1b，排绿卡，所有学校所有项目都是如此。但上学只能去一个项目，自然是要优中选优，选最好的那个念。所以我经常碰到很多人会问的一个问题是A项目和B项目哪个好啊？我的答案很多时候是不知道。因为选项目最重要的是适合自己，有些项目再好，但是不符合你自身的现状或者预期目标，那对你就不是好项目。一般来说一个ms项目首先值得关心的是年限问题。一般ms项目都是两年，当然也可以提前毕业，但也有的meng项目只有一年。一年的项目往往意味着没有cpt，也就是不能暑假实习，也就是到了美国就要开始找full time job。当然例如cmu的某些项目暑假还要上课，这也意味着没有full-time cpt，暑假也无法实习。如果你大三暑假或者大四的暑假没有在比如google、msft、amzn这种知名实习过，那你直接怼全职就很困难。要知道你opt结束之后只有60天的grace period，没工作申请不了opt过了60天就要离境。所以对于那些实习不丰富，或者算法题还没刷的很熟练的，建议还是优选两年的项目比较好。但两年项目也有很大的不同。虽然很多人说美国念什么项目无所谓，都能拿面试，到时候就看你自己leetcode刷的如何。我做了很多的统计和调研，发现根本不是这么回事儿，很多人都只能拿到一部分公司的面试，也就是说拿面试这就是第一道坎，很多人在这儿就折戟沉沙了。那么怎么才能拿到面试呢？首先，你的cv要和cs高度相关，如果你背景全是finance或者financial engineering，你申请sde肯定会被直接pass，申请data scientist还差不多。这也是为什么明明ee的项目也能做sde而且ee的项目明显好申请，但还是那么多人往cs的master program上去挤。而且cs背景不仅能帮助你拿面试，还能帮你拿多的工资哦。然后呢，面试还要考虑到peer pressure。有些公司比如fb就很讲究diversity，这也意味着很多学校有一个headcount的上限。像cmu这种内卷大校，你要是简历不能出类拔萃很可能连fb的面试都无。因为career fair上的一抓一大把，你要找不到靠谱内推，很可能直接被刷掉了。其次，地理位置也有影响。由于IT公司集中在西海岸，我听到的普遍反映是西海岸学校的cf要比东海岸学校的cf上的公司多，当然主要是中小公司，因为flag这种都是全国招聘。而东海岸像纽约一般fintech的公司会多一些。
所以拿到面试之后的第二件事就是面试了，这我觉得没啥好说的，就是刷题，你不刷个300道leetcode，我都替你在白板上写code这事感到心里没底儿。现在疫情期间，感觉也没onsite了，基本都是online做题。具体经验请参考一亩三分地。很多公司会出很多原题，像fb似乎全是他那个tag的原题，当然google就很喜欢出新题，甚至偶尔还会出一些面试官都不知道确切答案的题出来XD。当然，除了算法题还有behavior面试，像amazon就很重视这玩意儿。大家准备面试呢，还是要平衡好上课和刷题这两个事儿。当然啦，你读ms本质是买了个opt，在我看来刷题找工作才是正事儿，读书上学那是副业。因为ms时间很短，不像本科或者phd那样有时间让你探索自我，所以还是要功利一点。而且要是真喜欢上课的话，完全可以找到full time之后慢慢上个够。所以啊，大家还是要根据自身情况选择课程硬核还是更flexible的项目。
那面试拿到实习offer之后就match组，match到了满意的之后就可以直接快进到summer intern了。所有人都喜欢去fb实习不只是fb钱多，更是因为fb可以直接给reutrn offer，而万恶的google实习了还得再面两轮（不实习是5轮）。一般暑假努力干就是为了这个return。有return之后第一个好处是稳定心态，第二个是你找其他工作可以compete offer。像google这样的，要是你没有其他offer compete，给你的package就很低。而且一般intern表现好的，都更容易拿到更大的package。
一个package的主要组成就是base+股票+signon。像google的等级，一般本科和ms进去是L3，phd是L4，但有些ms也能L4，一般是发了paper的ms，因为在美国mle>sde>data scientist。L3的base一般是11-14w，L4能到17w左右。像cmu这种技校就十分贴心地公开了所有项目的毕业生拿到的base salary的统计：https://www.cmu.edu/career/outcomes/post-grad-dashboard.html。大家可以选择master+scs+自己心仪的program看看出路。至于股票的话，一般都是四年为期，多数人都是4年20万左右。很多人虽然base不高，但股票多，特别是最近美股坐着火箭一样往上涨，今年到现在就涨了40%，所以package总和可能特别高，像phd的base一般也不比ms高多少，但是股票一般没上线，像今年有个phd去adobe research就拿了40多万的股票。另一笔钱是签字费，只有第一年有，一般就几万，fb的上限是10w。所以一般一个经典的fresh grad package就是12w+20w/4+7.5w/4=18.875w，差不多就是一个正常水平的新员工的税前package。当然税后能到手的也就60%，因为加州税太tm多。所以很多人往西雅图跑，因为华州没有9%多的州税，只有联邦税，所以很多人算了一下同样的package能比加州一年多拿一万多。当然西雅图的税前也要比加州低，所以总算起来其实税后差不多，但是西雅图的各种开支更低，房价更是只有湾区的一半出头。所以就看大家愿不愿意给CA政府交阳光税了。不过疫情之后似乎西雅图和湾区的税前package也差不多了，可能是因为大家都wfh吧。。。
毕业后full time一般要用opt实习，然后在opt实习期间要抽h1b，一般opt期间能抽三次。但很多人都提前毕业赶在3月前入职，主要是h1b抽签在4月，这样能抽4次。一般抽三次的最后命中率是7成，命中不了就回国、去加拿大或者在读个professional program继续进入opt->h1b的循环之中。而且虽然名义上人人平等，我直觉感觉这个抽签明显偏向高学历，当然也可能是统计偏差。如果想长期留美，还可以排绿卡，一般硕士排eb2，phd只要别太水可以排eb1，期限短很多。当然啦，作为清华的学生还是不鼓励大家申请绿卡啦。
如果一毕业就想回国，其实找国内的实习或者full-time就好了。



上面说的都是找工作的东西，对于少部分有意读博深造的，我建议是先确认老板。虽然有些人管cmu的msr、mlt和uiuc的mscs叫研究型项目，但在我看来不准确，美国所有项目都可以做研究，一年的meng也可以，学校老板可以不搭理其他学校的套磁，但自己学校的任何一名学生发邮件想做research他都会答应。那些所谓的研究型项目不过是必须做研究和肯定有funding罢了。研究型项目可不是能随便选老板的，要看老板有没有以及你的竞争对手的情况。想想一整个项目几十个人都要做research的盛况，你首先真不一定能去你最心仪的老板，像cmu ri的很多做cv的老师已经不招master了，其次你老板手底下可不止你一个人，到时候申请的时候不可能全留下，顶多留一两个。所以不要觉得录了这种研究型项目然后接着读该校的phd就稳了，你很可能到时候还是正常申请，只能说你留校读phd的可能性比其他人大一些，但是没留校和其他人的情况是一样的。而且要是碰到个给你安排个不好发paper方向的advisor，你的申请还很可能处于一个不利的地位。所以啊，我建议还是先确定潜在的ms advisor，这个人要愿意要你，而且最好你的水平能留下，申请还是得留个保底。而且ms申请是一定要有pub的，所以一定要找个近年发paper多的，最好是找个ap，毕竟不像senior的老教授对文章要求那么高，更方便多水几篇。



所以这些五花八门的ms项目是如何选择我们的呢？其实标准完全不一样。像cmu scs的很多项目，特别是mld、ri、lti的项目主要是要背景match，言外之意就是要你有相关的research经历，最好是有paper，sde实习的不太管用。但一般其他的mscs项目则比较一视同仁。但是东部的藤校比较重视gpa或者托福这种标化成绩，公立学校感觉重视程度低一点点。有些像uiuc这样的学校因为mscs是给funding做research的，所以一般比较看重本校的推荐信。当然啦，我觉得这还得case by case，逐个项目给大家分析。至于准备和流程，基本和phd申请一毛一样，区别主要在于各项加权的方法有差异。



我在下面的回复里按usnews的排名给大家分析一下top30的学校cs方向的ms program。



`#2266004` 4月之前 8-13 6:41:57

[洞主] 插播几张图片，这是不考虑生活开支的收入地理分布图

[![https://i.thuhole.com/3z/3zyrdhpnafgrbnakxrn7lrixyw6hv65f.png](436469.assets/3zyrdhpnafgrbnakxrn7lrixyw6hv65f.png)](https://i.thuhole.com/3z/3zyrdhpnafgrbnakxrn7lrixyw6hv65f.png)

`#2266005` 4月之前 8-13 6:42:18

[洞主] 这是考虑了日常开支的

[![https://i.thuhole.com/hu/hu7woqaezhxr67qqq6ouxbkexrrdnlss.png](436469.assets/hu7woqaezhxr67qqq6ouxbkexrrdnlss.png)](https://i.thuhole.com/hu/hu7woqaezhxr67qqq6ouxbkexrrdnlss.png)

`#2266007` 4月之前 8-13 6:45:13

[洞主] 再来一张之前在微博上看到的以amazon作为baseline的work life balance的图

[![https://i.thuhole.com/cy/cyibjdjvh4upyp3k4cznwhw6eohyvyo4.png](436469.assets/cyibjdjvh4upyp3k4cznwhw6eohyvyo4.png)](https://i.thuhole.com/cy/cyibjdjvh4upyp3k4cznwhw6eohyvyo4.png)

 插入图片

 预览 发表